\chapter{Analisis dan Perancangan}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
\subsubsection{\textit{Flowmap} Berjalan Melakukan Absensi Pegawai Outsourcing}
Pada \textit{flowmap} berjalan dibawah dijelaskan tentang melakukan absensi pegawai outsourcing bagian CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya. Pegawai mengakses website (http://attendancebtn.site/). Pegawai melakukan absensi dengan memilih masuk kerja atau pulang kerja dengan mengisi NIP. Setelah itu pegawai akan mendapatkan notifikasi apakah pegawai berhasil melakukan absensi masuk kerja atau tidak. Pegawai hanya bisa melakukan absensi 1 kali dalam sehari.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_1}}
  \caption{\textit{Flowmap} Berjalan Melakukan Absensi Pegawai Outsourcing}
  
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Berjalan Memonitor Absensi Pegawai Outsourcing}
Pada \textit{flowmap} berjalan dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{monitoring} absensi pegawai outsourcing setiap harinya. Memantau kehadiran, keterlambatan, dan ketidak hadiran dari pegawai outsourcing.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_2}}
  \caption{\textit{Flowmap} Memonitor Absensi Pegawai Outsourcing}
  
  \end{figure}

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis ini merupakan sebuah proses yang dimana proses tersebut sudah terjadi pada perangkat lunak yang akan di bangun dan analisis ini menjelaskan bagaimana interaksi yang terjadi pada sebuah sistem yang akan dibangun.

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Melakukan Absensi Masuk Kerja}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan absensi masuk kerja pegawai outsourcing bagian CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya. Pegawai mengakses website (http://attendancebtn.site/). Pegawai melakukan absensi dengan memilih \textit{Time In} pada menu, mengisi NIP sesuai pegawai tersebut, dan melakukan Sign In. Setelah itu pegawai akan mendapatkan notifikasi apakah pegawai berhasil melakukan absensi pulang kerja atau tidak. Pegawai hanya bisa melakukan absensi 1 kali dalam sehari.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_3}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun Melakukan Absensi Masuk Kerja}
  
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Melakukan Absensi Pulang Kerja}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan absensi pulang kerja pegawai outsourcing bagian CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya. Pegawai mengakses website (http://attendancebtn.site/). Pegawai melakukan absensi dengan memilih \textit{Time Out} pada menu, mengisi NIP sesuai pegawai tersebut, dan melakukan \textit{Sign In}. Setelah itu pegawai akan mendapatkan notifikasi apakah pegawai berhasil melakukan absensi pulang kerja atau tidak. Pegawai hanya bisa melakukan absensi 1 kali dalam sehari.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_4}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun Melakukan Absensi Pulang Kerja}
  
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun \textit{Login}}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan bahwa pengguna yang ingin melakukan \textit{login} harus menginput \textit{username} dan \textit{password}  yang valid, agar bisa melanjutkan interaksi selanjutnya.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_5}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun \textit{Login}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan \textit{monitoring} absensi pegawai outsourcing setiap harinya. Memantau kehadiran, keterlambatan, dan ketidak hadiran dari pegawai \textit{outsourcing}. 
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_6}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Flowmap} Dibangun Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{flowmap} dibangun dibawah dijelaskan tentang melakukan pendataan pegawai \textit{outsourcing} dengan mengakses halaman \textit{employee list}. Menginputkan \textit{Name}, \textit{Address}, \textit{Contact Info}, \textit{Gender}, \textit{Schedule}, dan \textit{Photo}.  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/V_7}}
  \caption{\textit{Flowmap} Dibangun Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\section{Perancangan UML}
UML (\textit{Unit Modeling Language}) adalah ‘bahasa’ pemodelan untuk sistem atau perangkat lunak yang berparadigma ‘berorientasi objek’. 

\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
Pada \textit{Use Case Diagram} dibawah dijelaskan sketsa proses pada sistem yang sedang dirancang dan pada \textit{use case diagram} dibawah memiliki dua aktor dan empat \textit{case} yang saling berhubungan.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_8}}
  \caption{\textit{Use Case} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
Pada Class Diagram diatas dijelaskan bagaimana struktur kelas yang ingin dirancang untuk membuat sebuah sistem. Terdapat 7 \textit{class}, yaitu Halaman Utama Absensi, Halaman \textit{Login} Admin, Halaman Utama Admin, Halaman \textit{Dashboard}, Halaman \textit{Employee List}, Halaman \textit{Attendance}, dan Halaman \textit{Shedules}. Halaman Utama Admin ber-asosiasi dengan Halaman \textit{Login}, Halaman \textit{Employee List}, Halaman \textit{Attendance}, Halaman \textit{Schedules}, dan Halaman \textit{Dashboard}. 
Halaman \textit{Dashboard} ber-generaliasi dengan Halaman \textit{Employee List} dan \textit{Attendance} karena Halaman \textit{Dashboard} membutuhkan data dari Halaman \textit{Employee List} dan \textit{Attendance} untuk menampilkan data jumlah pegawai, persentasi ketepatan waktu pegawai, total pegawai yang tepat waktu, dan total pegawai yang terlambat di hari tersebut. Halaman \textit{Attendance} juga ber-generalisai dengan Halaman \textit{Employee List} dan Halaman \textit{Schedules} karena membutuhkan data \textit{employeeID, Name, TimeIn, dan TimeOut}.
Halaman \textit{Attendance} ber-komposisi dengan Halaman Utama Absensi karena Halaman \textit{Attendance}  membutuhkan data dari pegawai yang melakukan absensi di Halaman Utama Absensi untuk melakukan \textit{monitoring} pegawai yang melakukan absensi dengan tepat waktu dan juga terlambat.


\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_9}}
  \caption{\textit{Class} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence diagram} adalah diagram UML yang menggambarkan kolaborasi dinamis antara sejumlah \textit{object} dan berguna untuk menunjukan rangkaian pesan yang dikirim dengan \textit{object} dan interaksi dengan \textit{object}.

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Absensi Masuk Kerja}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time In} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_10}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Absensi Masuk Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Absensi Pulang Kerja}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time Out} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_11}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Absensi Pulang Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin memonitor absensi pegawai setiap harinya. Halaman Attendance akan menampilkan tanggal, id dari pegawai, nama, jam masuk, dan jam keluar pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_12}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin melakukan proses pendataan pegawai \textit{outsourcing} dengan menginputkan \textit{Name, Address, Contact, Gender, Schedule, dan Photo} dari pegawai \textit{outsourcing}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_13}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration} Diagram adalah diagram UML yang memperlihatkan atau menampilkan pengorganisasian interaksi yang terdapat disekitar \textit{object} dan hubungannya terhadap yang lain.

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Absensi Masuk Kerja}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time In} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_14}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Absensi Masuk Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Absensi Pulang Kerja}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time Out} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_15}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Absensi Pulang Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin memonitor absensi pegawai setiap harinya. Halaman Attendance akan menampilkan tanggal, id dari pegawai, nama, jam masuk, dan jam keluar pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_16}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Memonitor Absensi Pegawai Outsourcing}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin melakukan proses pendataan pegawai \textit{outsourcing} dengan menginputkan \textit{Name, Address, Contact, Gender, Schedule, dan Photo} dari pegawai \textit{outsourcing}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_17}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
\textit{Activity} Diagram adalah representasi dari \textit{workflow} kegiatan dan tindakan bertahap dengan dukungan untuk pilihan, iterasi dan konkurensi.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Absensi Masuk Kerja}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time In} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_18}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Absensi Masuk Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Absensi Pulang Kerja}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time Out} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_19}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Absensi Pulang Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin memonitor absensi pegawai setiap harinya. Halaman Attendance akan menampilkan tanggal, id dari pegawai, nama, jam masuk, dan jam keluar pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_20}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin melakukan proses pendataan pegawai \textit{outsourcing} dengan menginputkan \textit{Name, Address, Contact, Gender, Schedule, dan Photo} dari pegawai \textit{outsourcing}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_21}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Statechart} Diagram}
\textit{Statechart} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (\textit{behavior pattern}) dari sebuah objek, dari awal objek tersebut diinisialisasi sampai di hancurkan.

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Absensi Masuk Kerja}
Pada \textit{Statechart}Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time In} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_22}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Absensi Masuk Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Absensi Pulang Kerja}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana pegawai \textit{outsourcing} melakukan absensi masuk kerja. Pegawai \textit{outsourcing} memilih \textit{Time Out} dan menginputkan \textit{employee id} serta melakukan \textit{sign in} pada \textit{website attendance.site}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_23}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Absensi Pulang Kerja}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin memonitor absensi pegawai setiap harinya. Halaman Attendance akan menampilkan tanggal, id dari pegawai, nama, jam masuk, dan jam keluar pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_24}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Memonitor Absensi Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana Admin melakukan proses pendataan pegawai \textit{outsourcing} dengan menginputkan \textit{Name, Address, Contact, Gender, Schedule, dan Photo} dari pegawai \textit{outsourcing}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_25}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram Pendataan Pegawai \textit{Outsourcing}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Component} Diagram}
Pada \textit{Component} Diagram dibawah dijelaskan keterhubungan dan ketergantungan (\textit{dependency}) komponen Halaman Utama Absensi, Halaman \textit{Login} Admin, Halaman \textit{Dashboard}, Halaman \textit{Employee List}, Halaman \textit{Attendance}, dan Halaman \textit{Shedules} kepada Halaman Utama Admin  yang terdapat pada aplikasi yang sedang dirancang.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_26}}
  \caption{\textit{Component} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}
\textit{Deployment} Diagram adalah diagram UML yang digunakan untuk menvisualkan, menspesifikasikan dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak. Pada Deployment Diagram dibawah terdapat empat node yang menggambarkan atau menvisualkan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak yang sedang ingin dibangun.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_27}}
  \caption{\textit{Deployment} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Object} Diagram}
\textit{Object} Diagram adalah diagram UML yang menggambarkan struktur sistem dari segi penamaan \textit{object} dan jalannya \textit{object} dalam sistem.Pada Object Diagram dibawah terdapat empat object inti yang memiliki atributnya masing-masing dan pada aplikasi atau sistem yang ingin dibangun keenam object tersebut adalah object yang penting dalam pembangunan sebuah sistem, maka dari itu object diagram ini sangat membantu dalam proses perancangan sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_28}}
  \caption{\textit{Object} Diagram}
  
  \end{figure}

\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User interface} adalah bagian \textit{visual} dari \textit{website}, aplikasi \textit{software} atau \textit{device hardware} yang memastikan bagaimana seorang \textit{user} berinteraksi dengan aplikasi atau \textit{website} tersebut serta bagaimana informasi ditampilan di layarnya.

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama Absensi}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_29}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama Absensi}
  
  \end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login} Admin}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_30}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login} Admin}
  
  \end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama Admin}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_31}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Utama Admin}
  
  \end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Attendance}}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_32}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Attendance}}
  
  \end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Employee List}}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.51\textwidth]
  {figures/V_6_33}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Employee List}}
  
  \end{figure}
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Schedule}}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_34}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Schedule}}
  
  \end{figure}

